\documentclass[journal]{IEEEtran}

\usepackage{graphicx,pgfplots,caption,subcaption,bbold,url,listings,color}
\usepackage[intoc]{nomencl}
\usepackage[backend=biber,style=ieee,]{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}
\makenomenclature

\newcommand{\Lim}[1]{\raisebox{0.5ex}{\scalebox{0.8}{$\displaystyle \lim_{#1}\;$}}}


\renewcommand{\abstractname}{Sammendrag}
\renewcommand*\contentsname{Innholdsfortegnelse}
\renewcommand{\listfigurename}{Figurliste}
\renewcommand\appendixname{Vedlegg}
\renewcommand\tablename{Tabell}
\renewcommand\figurename{Figur}
\renewcommand{\nomname}{Nomenklaturliste}

{\begingroup

\hbox{
\hspace*{0.2\textwidth}
\rule{1pt}{\textheight}
\hspace*{0.05\textwidth}
\parbox[b]{0.75\textwidth}{

{\noindent\Huge\bfseries Bacheloroppgave\\[0.5\baselineskip] Fjernstyring av fugleavviseranlegg BB-Pro}\\[2\baselineskip]
{\large \textit{FE BAC3000}}\\[4\baselineskip]
{\Large \textsc{Tommy Skogstad}}

\vspace{0.5\textheight}
}}
\endgroup}

\thispagestyle{empty}

\begin{document}

\pgfkeys{/pgfplots/scale/.style={
  x post scale=#1,
  y post scale=#1,
  z post scale=#1}
}
\pgfkeys{/pgfplots/axis labels at tip/.style={
    xlabel style={at={(current axis.right of origin)}, xshift=1.5ex, anchor=center},
    ylabel style={at={(current axis.above origin)}, yshift=1.5ex, anchor=center}}
}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=2,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=single,
    backgroundcolor=\color{white},
    literate=
     *{:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; should come as last argument
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Octave,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
	
	\title{FE BAC3000}
	
	\author{Tommy Skogstad}
	
	\markboth{FE BAC3000}{}
	
    \onecolumn
	\clearpage
    \pagenumbering{roman}
    \section*{Sammendrag}
    
    Eksisterende fugleavviseranlegg, BB-Pro, fungerer ved \aa\ benytte b\aa de h\o rbare og ultrasoniske (frekvenser over hva kan oppfattes av mennesker) fuglelyder til \aa\ skremme og dermed holde u\o nskede fugler unna et omr\aa de. Lydene m\aa\ alterneres hver fjerde til sjette uke, slik at fuglene i omr\aa det ikke skal bli vant til lydene, og det er denne alterneringen som \o nskes \aa\ kunne utf\o res ved fjernstyring av enheten.
    Enheten skal kunne fungere b\aa de ved oppkobling mot eksisterende 230V anlegg eller kunne drives selvstendig via solcellepanel.
    \par
    Effekt fra solcelleanlegget beregnes til $50Wh/dag$ som gjennomsnitt gjennom \aa ret, men da med kunnskap om at dette vil kunne variere mye mellom \aa rstidene.
     Kretser for digital kontrollering av eksisterende mekaniske brytere designes for \aa\ kunne kontrolleres fra Raspberry Pi, en liten datamaskin p\aa\ st\o rrelse med et bankkort.
    Raspberry Pi styrer ogs\aa\ overv\aa kningsl\o sningen med enkeltbilder vist p\aa\ webserver. Dette for \aa\ spare batteri og b\aa ndbredde, da ogs\aa\ 3G-modem kan benyttes der WLAN og LAN ikke er tilgjengelig.
    \par
    Fjernstyring av BB-Pro er mulig, men dette krever modifikasjoner p\aa\ eksisterende PCB som ikke er hensiktsmessig \aa\ delegere til sluttbruker.
    En l\o sning hvor det lages en ny enhet fra bunnen av er derfor \aa\ foretrekke.
    
    
    \clearpage
    \section*{Forord}
    Denne oppgaven er skrevet i \LaTeX, med IEEE sin artikkelstandard\autocite{latex} som utgangspunkt, med kapittelinndeling fra 'Prosjektarbeid og ingeni\o rrollen'\autocite{bokroseng}. Det er ogs\aa\ benyttet IEEE sin referansestil p\aa\ referanselisten, denne er autogenerert ved hjelp av 'BibLatex'\autocite{biblatex}. Nomenklaturliste er skrevet ved hjelp av 'nomencl'\autocite{nomencl} pakke for \LaTeX.
    Pythonkode er basert p\aa\ praktiske oppgaver fra kurset EN-SOC3001\autocite{soc}, kode fra kurset finnes p\aa\ github\autocite{runegit}.
    All kode, inkuldert Node-Red flow, \LaTeX -dokument og bilder, ligger tilgjengelig p\aa\ bitbucket\autocite{bb}.
    \par
    Alle figurer, med unntak av figur \ref{fig:broadbrandpro} og \ref{fig:pI3b} er selvlaget, ved draw.io, LTspice, \LaTeX eller det er et skjembilde.
    
    \clearpage
    \tableofcontents

    \twocolumn
    \clearpage
    \pagenumbering{arabic}
    
	\section{Innledning}
    Som bacheloroppgave innen elektronkkingeni\o r ved Universitetet i S\o r\o st-Norge, Campus Vestfold, er det p\aa\ oppdrag fra Gemco AS\autocite{gemco}, ved Geir M\ae land, designet og laget en prototypeav en fjernstyringsenhet til eksisterende fugleavviseranlegg BB-Pro, fra Bird-X\autocite{bbpro}, se figur \ref{fig:broadbrandpro} for frontpanel.
    Eksisterende anlegg benytter et utvalg lyder, intervaller og volumvariasjoner, der b\aa de h\o rbare og ultrasoniske frekvenser benyttes. Lydene m\aa\ alterneres hver fjerde til sjette uke, slik at fuglene i omr\aa det ikke skal bli vant til lydene, og det er denne alterneringen som \o nskes \aa\ kunne utf\o res ved fjernstyring av enheten.
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/broadbrandpro.jpg}
    \caption{Frontpanel p\aa\ fugleavviseranlegg BB-Pro, med tre sett brytere, lyssensor, str\o mtilf\o rsel og h\o yttaleruttak.}
    \label{fig:broadbrandpro}
    \end{figure}
    \par
    BB-Pro benytter utskiftbare lydchiper, og alle chiper kommer med 8 forskjellige lyder. Standardchip er benyttet, Bird-X \#1 (657-0108-00) \autocite{lydchip}, lyder p\aa\ denne er i tabell \ref{tab:lydchip}.
    \begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Lydchip Bird-X \#1}
    \begin{tabular}{l|l}
    Lydnummer & Lydnavn\\
    \hline
    \hline
   	1 & Pigeon I (American Robin) \\
    \hline
   	2 & Pigeon II / bird raptor I (Sharp-shinned Hawk) \\
    \hline
   	3 & Starling / pigeon III (European Starling) \\
    \hline
   	4 & Sparrow (House Sparrow) \\
    \hline
   	5 & Gull I (Ring-billed Gull) \\
    \hline
   	6 & Gull II (Herring Gull) \\
    \hline
   	7 & Bird raptor II (Cooper's Hawk) \\
    \hline
   	8 & Bird raptor III (Peregrine Falcon) \\
    \end{tabular}
    \label{tab:lydchip}
    \end{table}
    \newpage
    \par
    Felles for alle chippene er at de h\o rbare lydene er i frekvensomr\aa de 3kHz til 5kHz i tillegg til de ultrasoniske lydene, som er i frekvensomr\aa det 15kHz til 25kHz. Dette muliggj\o r en viss form for spesialtilpasning med tanke p\aa\ hvilke fugletyper som skal skremmes. Dette er noe som en alternativ l\o sning kan gj\o re bedre, da en l\o sning hvor i praksis tusenvis av lyder kan benyttes, og spesialtilpasses hvert enkelt omr\aa de. 

    \par
    De fleste fugler h\o rer ikke frekvenser over 10kHz \autocite{hear}. Kun noen f\aa\ kan h\o re lyder i omr\aa det over 20kHz, og de ultrasoniske egenskapene til fugleavviseranlegget blir dermed \aa\ anse mer som en gimmick enn \aa\ ha noen faktisk nytteverdi. Se tabell \ref{tab:fugler} for noen utvalgte fugler og hvilke frekvensomr\aa der de h\o rer, hvor menneske er tatt med som referanseverdi.
    
    \begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Utvalgte fugler sin h\o rsel}
    \begin{tabular}{l|l|l|l}
    Art & Nedre grense [Hz] & Mest sensitiv [Hz] & \O vre grense [Hz]\\
    \hline
    \hline
   	M\aa ke & 100 & 3000 & 10000\\
    \hline
    Kr\aa ke & 300 & 1000-2000 & 8000\\
    \hline
    Stokkand & 300 & 2000-3000 & 8000\\
    \hline
    Bokfink & 200 & 3200 & 29000\\
    \hline
    Dompap & 200 & 3200 & 21000\\
    \hline
    Menneske & 20 & 2000-5000 & 20000
    \end{tabular}
    \label{tab:fugler}
    \end{table}
    
    \par
    Det finnes ogs\aa\ metoder hvor man g\aa  r bort fra ultrasoniske lyder sammen med de forskjellige varsels- og angrepslyder, og heller velger \aa\ fylle frekvensomr\aa det 3-5kHz med kontinuerlig st\o y. Dette er frekvensomr\aa det fuglene vanligvis benytter for \aa\ kommunisere sammen, og ved \aa\ forhindre kommunikasjonen s\aa\ kommer fuglene til \aa\ forflytte seg til et annet omr\aa de \autocite{exclusion}. Denne metoden kalles 'st\o yteppe',hvor h\o yttalere plasseres slik at \o nsket omr\aa de dekkes av st\o y.
    \par
    Av andre metoder som benyttes til fugleskremming er blant annet drager som ser ut som rovfugler og varselskudd. Hvor det er hensiktsmessig benyttes ogs\aa\ forskjellige typer gress, der lengden er avgj\o rende for om fugler trives eller ikke. Videre er bruk av pigger for \aa\ forhindre landing, fuglenett og fugleskremsel benyttede metoder.
    \par 
    Fugleavviseranlegget har tre typer brytere som m\aa\ kontrolleres og styres. Disse er DIP-brytere, potensiometer og slider-bryter.
    DIP-brytere er for aktivering av lyder, hyppighet og dag- og nattsykluser. Slider-bryter styrer av og p\aa\ og frekvensomr\aa de for ultralyd. Potensiometer er for volumkontroll. 
    \par 
    I tillegg er det \o nskelig med et kamera for \aa\ observere omkringliggende omr\aa de, for \aa\ verifisere om enheten har \o nsket effekt.
    \par 
    Enheten skal kunne fungere b\aa de ved oppkobling mot eksisterende 230V anlegg eller kunne drives selvstendig via solcellepanel. Solcellepanel som benyttes er 'Bird-X 20 Watt Solar Panel'\autocite{solar}, fra samme produsent som fugleavviseranlegg. Det er ogs\aa\ \o nskelig at solcellepanel skal kunne drive en Raspberry Pi 3 modell B \autocite{raspberry} som skal fungere som hjernen i fjernstyringsenheten. Raspberry Pi vil bli tilkoblet et 3G USB-modem, for \aa\ muliggj\o re kommunikasjon via mobilnettet hvor WLAN eller LAN ikke er mulig.
    \newpage
    \par
    Det vil vurderes om effektproduksjon fra solcellepanel er tilstrekkelig for \aa\ drive b\aa de BB-Pro og Raspberry Pi, med medh\o rende moduler.
    \par
    Det er \o nskelig med en l\o sning som er lett implementerbar p\aa\ BB-Pro, gjerne en l\o sning som lar seg klikke p\aa\ plass. Dette vil da v\ae re med p\aa\ og avgj\o re om endelig l\o sning er god nok, eller om en alternativ l\o sning, uten bruk av BB-Pro, skal skisseres.
    \par
    Videre vil Raspberry Pi kj\o re en enkel webserver med informasjon om driftstatus og om det er detektert bevegelser. Bevegelser vil bli detektert ved hjelp av webkamera og et Pythonscript som kj\o rer p\aa\ Raspberry Pi, som videre logger dette. Kompleksitet p\aa\ logging og utfordringer rundt dette vil vurderes underveis. Se figur \ref{fig:pI3b} for Raspberry Pi uten noen ekstra moduler tilkoblet.
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/Pi3B.jpg}
    \caption{Raspberry Pi 3 Modell B}
    \label{fig:pI3b}
    \end{figure}
    
    \par
    Dersom produsering av en fjernstyringsmodul ikke lar seg gjennomf\o re p\aa\ en hensiktsmessig m\aa te, vil det benyttes en Raspberry Pi til \aa\ lage et 'st\o yteppe', med medh\o rende webkamera og fjernstyring ment for BB-Pro, dette er da som et tillegg til valg av fuglelyder. Det vil f\o rst ses p\aa\ moduler som er uavhengig av l\o sning, deriblant webkamera og webserver, f\o r fokus rettes inn mot den endelige l\o sningen, og valg av endelig produkt.
    
    \subsection{Problemformulering}
    Hvordan muliggj\o re fjernstyring av fugleavviseranlegg BB-Pro?
    
    \clearpage
    \section{Det teoretiske grunnlaget}
    Noen prinsipper for kretsdesign vil i dette kapittelet bli belyst med bakgrunnsteori, dette da det i kapittelet 'Resultat' vil bli presentert flere kretser kun med noen n\o kkelformler. Fokus i dette kapittelet er tatt p\aa\ bakgrunn av kretser benyttet senere.
    
    \subsection{BJT}
    En BJT\autocite{bokbjt} fungere som en str\o mstyrt bryter, hvor en liten str\o m p\aa\ base (B) hos en BJT, kan styre en st\o rre str\o m gjennom collector (C). EN BJT kan vil ses p\aa\ som en lukket bryter n\aa r f\o lgende er oppfylt:
    \begin{equation}
    V_{BE}>0.7V
    \end{equation}
    En BJT best\aa r av to pn overganger, se figur \ref{fig:BJT} for eksempel p\aa\ oppbygging av en NPN BJT.
    
    \begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/BJT.pdf}
    \caption{BJT med NPN struktur, her er emitter (E) og collector (C) n-dopet og base p-dopet. Dette er den mest brukte konfigurasjonen.}
    \label{fig:BJT}
    \end{figure}
    
    Et eksempel p\aa\ en krets hvor en BJT kan erstatte en bryter er hvor en solcelle kobles opp som vist i figur \ref{fig:BJTsolar}, gitt at solcellen produserer nok spenning vil da oppkoblet LED starte \aa\ lyse.
    
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/BJTsolar.pdf}
    \caption{BJT NPN som bryter, hvor solcelle fungerende som lyssensor. Flere solceller kan kobles i serie dersom en ikke gir nok spenning til og komme over 0.7V.}
    \label{fig:BJTsolar}
    \end{figure}
    
    \newpage
    \subsection{R-2R ladder}
    Ved overgang fra digitale til analoge signaler vil en R-2R ladder\autocite{bokr2r} ved hjelp av kun to forskjellige motstandsverdier gi en bin\ae rt vektet konvertering, se figur \ref{fig:r2rconsept} for oppkobling. Ved \o nske om flere bit kan flere input legges til med medh\o rende '2R'- og 'R'-resistorer oppkoblet. Denne modellen skalerer dermed meget bra med antall resistorer, uten \aa\ bruke flere verdier.
    Her er da '2R' to ganger verdien til 'R'.
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/r2rconsept.pdf}
    \caption{R-2R ladder med tre input. Flere input kan legges til mellom 'LSB' og 'MSB', hver med en '2R'- og en 'R'-resistor.}
    \label{fig:r2rconsept}
    \end{figure}
    
    Vektingen mellom bit'ene er gitt ved f\o lgene formel:
    \begin{equation}
    bit_n = 2\times bit_{n-1}
    \end{equation}
    Det vil si at bit 1 vektes dobbelt s\aa\ mye som bit 0, og bit 2 dobbelt s\aa\ mye som bit 1, og s\aa\ videre.\\
    
    \subsection{Op-amp buffer}
    En buffer\autocite{bokopamp} har h\o y inngangsmotstand og lav utgangsmotstand, og benyttes derfor ofte som en m\aa te \aa\ separere forskjellige komponenter eller kretser fra hverandre. En op-amp buffer realiseres ved \aa\ kun ha en negativ feedback, uten noen motstand. Se figur \ref{fig:buffer}. 
    
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/buffer.pdf}
    \caption{Op-amp buffer med negatifv feedback.}
    \label{fig:buffer}
    \end{figure}
    
    \newpage
    \subsection{CMOS-transistor}
    CMOS-transistoren\autocite{bokmosfet} er den vanligste typen felteffekttransistor, hvor gate (G) er isolert fra det underliggende halvlederlaget ved et tynt lag med silisiumdioksid ($SiO_2$). Det blir en kondensator mellom gate og omr\aa det under gaten, hvor spenningen over denne kondensatoren vil skape en kanal mellom source (S) og drain (D), se figur \ref{fig:MOSFET} for oppbygging av en CMOS-transistor.
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/cmos.pdf}
    \caption{Oppbygning av CMOS, best\aa ende av en NMOS og PMOS p\aa\ samme substrat.}
    \label{fig:MOSFET}
    \end{figure}
    
    Ved \aa\ benytte en kontrollert spenning p\aa\ gate p\aa\ en CMOS, vil transistoren oppf\o re seg som en bryter som er lukket, gitt at transistoren er i saturation mode, som er gitt ved f\o lgende formel:
    \begin{eqnarray}
    V_{GS}>>V_{TH}\\
    V_{DS}\geq(V_{GS}-V_{TH})
    \end{eqnarray}
    Der $V_{DS}$ er Drain-Source spenningen, $V_{GS}$ er Gate-Source spenningen og $V_{TH}$ er thresholdspenningen til transistoren, ofte 0.7V, se figur \ref{fig:NMOSclosed} for eksempel p\aa\ en NMOS transistor som oppf\o rer seg som en lukket bryter, der $R_{DS}$ symboliserer er lite spenningstap over transistoren.
    
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/NMOSclosed.pdf}
    \caption{Eksempel p\aa\ NMOS benyttet som en lukket bryter. $R_{DS}$ symboliserer et lite spenningstap over transistoren. $V_{OUT}$ er da lik $V_{DD}-V_{DS}$ }
    \label{fig:NMOSclosed}
    \end{figure}
    
    \newpage
    P\aa\ samme m\aa te vil da en NMOS oppf\o re seg som en \aa pen bryter, n\aa r gate er koblet til jord, se figur \ref{fig:NMOSopen} for eksempel p\aa\ dette.
    
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/NMOSopen.pdf}
    \caption{Ekspempel p\aa\ NMOS som en \aa pen bryter. $V_{OUT}$ er her lik $V_{DD}$}
    \label{fig:NMOSopen}
    \end{figure}
    Ved en kontrollert spenning p\aa\ gate kan dermed en NMOS transistor benyttes som en digital spenningsstyrt bryter.
    
    \newpage
    \subsection{Spenningsdeler}
    En spenningsdeler\autocite{bokvoltagedivider} deler ned en spenningskilde ved hjelp av motstander.
    For \aa\ beregne spenningen over en gitt motstand $R_X$, benyttes f\o lgende formel: 
    \begin{equation}
    V_{out}=\frac{R_2}{R_1+R_2}V_S
    \end{equation} 
    Hvor $V_{out}$ er spenning over motstand $R_2$, og $R_1$+$R_2$ er total motstand i kretsen og $V_S$ er kildespenningen. Se figur \ref{fig:deler} for oppkobling.\\
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/deler.pdf}
    \caption{Eksempel p\aa\ spenningsdeler.$V_{out}$ er spenningen som ligger over $R_2$.}
    \label{fig:deler}
    \end{figure}
    
    
    
    \newpage
    \section{Materialer og Metoder}
Hardware som er brukt er Raspberry Pi 3 Modell B, med Raspbian\autocite{raspbian} operativsystem. Operativsystemet ble installert til denne oppgaven. Software installasjon og oppsett gjort kan sees i Vedlegg C, Bash script, rpi3bac.sh. 
    \par
    Programmeringsspr\aa k som er benyttet er Python. Programmeringsspr\aa ket er brukt i idle\autocite{idle}, Bash og HTML i Debianbaserte terminalprogramvare (nano). Videre s\aa\ ble Node Red\autocite{nodered} benyttet p\aa\ Raspberry Pi for styring av GPIO pinner.
For tegning og testing av kretsdesign og andre figurer har det blitt benyttet LTspice\autocite{spice} og draw.io\autocite{draw}.
    Raspberry Pi har et 3G USB-modem tilkoblet.\\
    Solcelleanlegg med tilh\o rende 12V batteri og spenningsregulator LM2596 blir brukt der annen str\o mtilf\o rsel ikke er mulig eller \o nsket.\\
    Eksterne kretser benytter f\o lgende komponenter:
    \begin{itemize}
    \item DIP-bryter krets
    \begin{itemize}
    \item Resistorer (4 stk $4.7k\Omega$)
    \item Transistorer (4 stk NPN BJT)
    \end{itemize}
    \item Volumkontroll krets
    \begin{itemize}
    \item Resistorer (2 stk $9.9k\Omega$, 4 stk $19.8k\Omega$, 1 stk $90k\Omega$ og 1 stk $1.78M\Omega$)
    \item Op-amp (1 stk)
    \end{itemize}
    \item Slider-bryter krets
    \begin{itemize}
    \item Resistorer (4 stk $4.7k\Omega$)
    \item Transistorer (8 stk NMOS)
    \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    
    \newpage
    \section{Resultater}
    Det vil f\o rst ses p\aa\ moduler som er uavhengig av l\o sning, f\o r fokus rettes inn mot den endelige l\o sningen, og valg av endelig produkt.
    \subsection{Oppkobling av solcelleanlegg}
    Da solcelleanlegg og fugleavviseranlegg er fra samme produsent, fungerer dette uten problemer med oppkoblet batteri. Ved \aa\ benytte en spenningsregulator vil Raspberry Pi ogs\aa\ driftes fra solcellepanelet, gitt at solcelleanlegget gir nok effekt.
    \par
    N\aa r det gjelder effekt fra solcelleanlegget kan beregningene forenkles. Ved og se p\aa\ \aa rlige soltimer i  Oslo \autocite{soltimer}, beregnes en teoretisk gjennomsnittlig effekt per dag fra solcellepanelet p\aa : 
    \begin{equation}
    \frac{1669hours\times 20W}{365dager}=91.45Wh/dag
    \end{equation}
    \par
    Dette er urealistisk h\o yt, da dette tar h\o yde for $100\%$ effektivitet hele dagen. Dette kan forenkles ved \aa\ ta et gjennomsnitt p\aa\ $50\%$ igjennom dagen, og ender da p\aa\ grovt beregnet $40-50Wh/dag$.
    \par
    Denne beregningen stemmer likevel bra, n\aa r det istedet for \aa\ se p\aa\ soltimer, ser p\aa\ solinnstr\aa ling.
    Oslo har en \aa rlig solinnstr\aa ling tilsvarende omtrent $1000kWh/m^2$\autocite{solargis}.
    \par
    Solcellepanelet som benyttes har en overflate p\aa\ omtrent $0.1m^2$, og utnyttelsesgraden fra solcellepanel er p\aa\ omtrent $20\%$\autocite{solceller}. Det gir en estimert gjennomsnittlig daglig effekt p\aa :
    \begin{equation}
    \frac{1000kWh/m^2 \times 0.1m^2}{365dager}\times 0.2= 54.8Wh/dag
    \end{equation}
    \par
    P\aa\ bakgrunn av disse beregningene benyttes $50Wh/dag$ som utgangspunkt for videre beregninger, men med kunnskap om at dette vil kunne variere mye mellom \aa rstidene\autocite{solvinter}. 
    Med et snitt i januar p\aa\ omtrent $300Wh/m^2/dag$, og et snitt i juli p\aa\ $5000Wh/m^2/dag$, som igjen i dette tilfellet gir f\o lgende:
    \begin{eqnarray}
    300Wh/m^2/dag \times 0.1m^2  \times 0.2 = 6Wh/dag\\
    5500Wh/m^2/dag \times 0.1m^2  \times 0.2 = 110Wh/dag
    \end{eqnarray}
    Det presiseres at dette er tall for Oslo, p\aa\ nordligere breddegrader vil dette v\ae re lavere, og i omr\aa der nord for polarsirkelen vil m\o rketiden gi 0Wh/dag \autocite{boksol}. Se figur \ref{fig:grafsol} for oversikt over solinnstr\aa ling i Oslo per dag, i forskjellige m\aa neder \autocite{solnve}.
    
    \newpage
    
    \begin{figure}[h]
  	\centering
  	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	xlabel={M\aa ned},
	ylabel={Solinnst\aa ling [$kWh/m^2/dag$]},
	xmin=1, xmax=12,
	ymin=0, ymax=6,
    xtick={1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11},
	xticklabels={jan,,mar,,mai,,jul,,sep,,nov},
	ytick={0,1,2,3,4,5,6},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true,
    xmajorgrids=true,
	grid style=dashed,
	]
    
    \addplot[
	color=red,
    	smooth,
	]
	coordinates {
    (1,0.3)(2,0.64)(3,2.58)(4,3.800)(5,5.500)(6,5.600)(7,5.500)(8,5.100)(9,3.333)(10,1.666)(11,0.640)(12,0.300)
	};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
    \caption{Daglig solinnstr\aa ling i Oslo.}
    \label{fig:grafsol}
    \end{figure} 
    
    \par
    BB-Pro har et m\aa lt forbruk p\aa\ 1.5W, dette gir:
    \begin{equation}
    1.5W \times 24 hours = 36Wh/dag
    \end{equation}
    \par 
    Raspberry Pi 3 forbruker mellom 1.5W og 2.9W\autocite{pipower}, anhengig av belastning og gitt 5V spenning. Forventet forbruk kan dermed realistisk forventes \aa\ v\ae re rundt 2W, som gir:
    \begin{equation}
    2W \times 24 hours= 48Wh/dag
    \end{equation}
    Ved bruk av Raspberry Pi Zero\autocite{pizero} kan det forventes et effektforbruk p\aa\ omtrent halparten av dette. Raspberry Pi Zero har ikke mulighet for fjernstyring, da den ikke inneholder WLAN modul, som Raspberry Pi 3 har innebygd.
    Disse beregningene inkluderer heller ikke USB 3G-modemet som skal kunne benyttes hvor det ikke er WLAN signal. Teoretisk h\o yeste str\o mbruk fra USB 2.0 er $500mA$, dette tilsvarer $2.5W$ ved $5V$.
    Et yttligere forbruk p\aa\ oppmot $12Wh/dag$ er nok mer realistisk, dette er ikke m\aa lt i praksis, og er da et overslag.
    Dette gir et behov for $60Wh/dag$, kun for drift av Raspberry Pi 3 med 3G-modem, med et totalt behov for omtrent $100Wh/dag$, med b\aa de BB-Pro og Raspberry Pi oppkoblet.
    \par
    Videre vil GPIO-pinner benyttet mot eventuell styring av fugleavviserboks \o ke totalt effektforbruk, dette vil variere med kompleksitet p\aa\ delmoduler og bruk av op-amper, transistorer og eventuelt andre ICer.
    \par
	Det er benyttet spenningsregulator LM2596\autocite{spennreg} for \aa\ kunne drive Raspberry Pi fra solcelleanlegg. Spenningsregulator vil da steppe ned spenningen fra 12V til 5V, men en begrensing p\aa\ 2A satt av spenningsregulator. Dette er i utgangspunktet en IC som krever flere komponenter for \aa\ fungere som \o nsket, men her er det benyttet en ferdig modul med et potensiometer for enkel justering av \o nsket spenning.
    
    \newpage
    \subsection{Oppkobling av webkamera med webserver}
    Webkamera er koblet til Raspberry Pi via USB, hvor det er et Pythonprogram som kj\o rer, og tar seg av bildebehandlingen, se Vedlegg A, 'motion\_stamp.py'. Et annet Pythonprogram kj\o rer en webserver, se Vedlegg A, 'Webserver.py' og Vedlegg B, 'index.html', hvor det siste bilde som 'motion\_stamp.py' har lagret, vil vises.
    \par
    Det benyttes fire forskjellige biblioteker, med tilh\o rende funksjoner, disse er SimpleCV\autocite{simplecv}, time\autocite{time}, PIL\autocite{pil} og flask\autocite{flask}. For \aa\ tydligere se hvilke biblioteker som gj\o r hva, henvises igjen til Vedlegg A, 'motion\_stamp.py' med tilh\o rende kommentarer. Kommentarer er valgt skrevet p\aa\ engelsk p\aa\ grunn av implementering av kode i andre dokumenter, og dette ung\aa r da problematikk rundt de nordiske bokstavene.
    \par
    Hovedprogrammet 'motion\_stamp.py', fungerer ved \aa\ sammenligne to bilder tatt etter hverandre, og ved tilstrekkerlig endring vil bilde mellomlagres f\o r neste del av programmet vil lage en 'timestamp' p\aa\ det mellomlagrede bildet, og det er dette bildet som 'index.html' vil vise p\aa\ webserveren.
    Filstruktur er avgj\o rende for at rett bilde blir lastet opp, og at 'index.html' blir funnet av 'Webserver.py'. I root-mappen ligger 'Webserver.py' og templates-mappen. Resten ligger i templates-mappen, dette inkuderer 'index.html', 'motion\_stamp.py', 'out.jpg', 'temp.jpg' og 'Verdana.ttf'. Informasjon om filstruktur er ogs\aa\ kodet i 'Webserver.py' linje 5.
    \par
    For \aa\ kunne benytte kun ett bilde som oppdaterer seg selv i en nettleser, er det i 'index.html' benyttet en metatag som automatisk oppdaterer siden hvert andre sekund, linje 4. Videre benyttes ogs\aa\ metatager for \aa\ ikke lagre bildet i cache hos nettleser, da bildet ikke bytter navn, og en nettleser vil ikke kunne se noen forskjell, og dermed benytte gammelt bilde. Dette fungerer likevel ikke alltid, og en manuell overstyring kan gj\o res ved $ctrl+F5$.
    \par
    Denne l\o sningen er valgt over direkte kameraoverf\o ring, da n\aa v\ae reende l\o sning vil spare batteri og b\aa ndbredde i forhold til dette.\\
    Webserver er tilgjengerlig p\aa\ f\o lgende URL: 
    $$xxx.xxx.xxx.xxx:5000$$
    Der 'xxx.xxx.xxx.xxx' er Raspberry Pi sin IP og '5000' er porten 'Flask' benytter, se figur \ref{fig:index} for skjermbilde.
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/index.png}
    \caption{Skjermbilde av webserver}
    \label{fig:index}
    \end{figure}

    \newpage
    \subsection{Oppkobling av 3G-modem}
    Det benyttes 'D-Link DWM-157 3G-modem' \autocite{3G} for \aa\ muliggj\o re kommunikasjon over 3G, dette vil gi tilstrekkelig hastighet for n\aa v\ae rende l\o sning\autocite{UMTS}. Ved \o nske om direkte videoverf\o ring kan 4G vurderes.
    \par
    For \aa\ benytte 3G-modem kobles dette til, og verifiserer at det er oppdaget ved \aa\ skrive $lsusb$ i terminal, enhet vil ha 'D-Link Corp' og en produkt-ID assossiert til seg.
    I oppdaterte Debianbaserte operativsystem, som Rasbian og Ubuntu, vil 3G-modem oppdages automatisk. Det er testet med et SIM-kort fra Teila, og dette fungerer uten problemer. 
    Et abonnement m\aa\ tegnes for at dette skal fungere, og noe datatrafikk m\aa\ regnes med for \aa\ kunne kj\o re webserver.
    \par
    Det er derimot ikke v\ae rt tid til \aa\ unders\o ke rundt faste IP-adresser, eventuelt et domene som webserver kan kj\o re p\aa\, istedet for lokal IP.
    En l\o sning rundt dette er \aa\ benytte software for desktop deling, som 'Teamviewer'\autocite{teamviewer}. Dette vil ogs\aa\ gi tilgang til \aa\ konfigurerer filer og instillinger, som ellers kun er tilgjengelig ved lokal tilgang.  
 
 	\begin{figure*}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/dip.pdf}
    \caption{Oppkobling av BJT for styring DIP-brytere.}
    \label{fig:dip}
    \end{figure*}
    \newpage
    \subsection{Styring av DIP-brytere}
    Benytter BJT BC549C \autocite{BJT}, hvor transistorer er koblet opp i parallell med eksisterende DIP-brytere, totalt 13 stykk, se figur \ref{fig:dip}. Det benyttes resistorer mellom kontrollbit fra Raspberry Pi og 'base' p\aa\ transistor, disse er valgt til $4700\Omega$ f\aa r \aa\ matche $I_B$ mot saturation hos transistor, forutsatt at 'base'-spenningen er minst like stor som 'collector'-spenningen, som er 5V. Det er forventet lekkasjespenning, spenning som g\aa r tapt over transistor, og denne er m\aa lt til 400mV i ferdig realisert krets. Da denne lekkasjespenningen ikke er nok til \aa\ p\aa virke videre logikk i negativ grad, blir dette vurdert som akseptabelt. Dette p\aa\ grunn av TTL, som antas er benyttet i BB-Pro, som er designet for \aa\ lese alt under 800mV som en digital '0'. Dette er fortsatt godt innenfor \autocite{ttl}. 
    Dette tillater da \aa\ benytte et digitalt styrt kontrollsignal til \aa\ la transistoren brukes som en bryter, gitt at DIP-bryter st\aa r i \aa pen posisjon. 
    
    \begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Bit funksjon}
    \begin{tabular}{l|l}
    Bit & Funksjon\\
    \hline
    \hline
   	0 & Lyd 1 \\
    \hline
    1 & Lyd 2\\
    \hline
    2 & Lyd 3\\
    \hline
    3 & Lyd 4\\
    \hline
    4 & Lyd 5\\
    \hline
    5 & Lyd 6\\
    \hline
    6 & Lyd 7\\
    \hline
    7 & Lyd 8\\
    \hline
    8 & Innstilling - Tid \\
    \hline
    9 & Innstilling - Tid\\
    \hline
    10 & Dag og natt modus\\
    \hline
    11 & Dag og natt modus\\
    \hline
    12 & Tilfeldig\\
    \end{tabular}
    \label{tab:dipbit}
    \end{table}
    
    Ved \aa\ se p\aa\ bryterne som en helhet, kan disse 13 bryterne styres ved en 13 bit lang kommando, hvor hvert bit samsvarer med en bryter, se tabell \ref{tab:dipbit}. Eksempelvis vil kommandoen '0000000000000' sl\aa\ alle brytere av, og '1111111111111' sl\aa\ alle brytere p\aa , her er da LSB bit 0, samsvarende med 'Lyd 1', fra tabell \ref{tab:dipbit}.
    Fra figur \ref{fig:broadbrandpro} kan oppsett for tidsmodus og dag/natt modus leses av. Dette samsvarer da med bit 8-11, ved \aa\ se bort fra lyder og tilfeldig modus, blir kommandoene samsvarende med tabell \ref{tab:dipkom}.
    \newpage
    
    \begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Modus kommandoer}
    \begin{tabular}{l|l|l}
    Bit & Tid & Lydintervall\\
    \hline
    \hline
   	x0000xxxxxxxx & Natt & Ekstra lang \\
    \hline
    x0001xxxxxxxx & Natt & Kort \\
    \hline
   	x0010xxxxxxxx & Natt & Medium \\
    \hline
    x0011xxxxxxxx & Natt & Lang \\
    \hline
   	x0100xxxxxxxx & Dag & Ekstra lang \\
    \hline
    x0101xxxxxxxx & Dag & Kort \\
    \hline
   	x0110xxxxxxxx & Dag & Medium \\
    \hline
    x0111xxxxxxxx & Dag & Lang \\
    \hline
   	x1000xxxxxxxx & 24 timer & Ekstra lang \\
    \hline
    x1001xxxxxxxx & 24 timer & Kort \\
    \hline
   	x1010xxxxxxxx & 24 timer & Medium \\
    \hline
    x1011xxxxxxxx & 24 timer & Lang \\
    \hline
   	x1100xxxxxxxx & Natt & Ekstra lang \\
    \hline
    x1101xxxxxxxx & Natt & Kort \\
    \hline
   	x1110xxxxxxxx & Natt & Medium \\
    \hline
    x1111xxxxxxxx & Natt & Lang \\
    \end{tabular}
    \label{tab:dipkom}
    \end{table}
    
    Man kan se av tabell \ref{tab:dipkom} at det er fire av kommandoene som er overfl\o dige, da 'Natt' har to moduser. Dette kan da tas h\o yde for i videre programmering, og det er totalt 12 unike muligheter. Videre er Lydintervall tiden mellom lydene, denne kan ogs\aa\ videre justeres ved hjelp av bit\_12, som vil gj\o re intervallene tilfeldige innenfor parametre satt av bit\_8 og bit\_9.
      
    \begin{figure*}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/r2r.pdf}
    \caption{3-bit R-2R ladder med spenningsdeler og buffer. $R_7$ og $R_8$ er spenningsdeleren.}
    \label{fig:r2r}
    \end{figure*}
    \newpage
    \subsection{Styring av volumkontroll}
    Volumkontroll p\aa\ BB-Pro er et potentiometer, hvor spenningen varierer fra 0 V til 140 mV. Raspberry Pi har ikke analoge utganger, og det benyttes dermed en DAC i overgangen mellom Raspberry Pi og BB-Pro. En R-2R ladder velges da denne gir et robust design med f\aa\ komponenter, se figur \ref{fig:r2r}. Ved \aa\ benytte tre bit oppn\aa s 8 verdier, da n-bit gir $2^n$ verdier. Inngangene er digitale verdier fra Raspberry Pi, hver p\aa\ 3.3 V, dette gir da intervaller p\aa :
    \begin{equation}
    \Delta V=3.3V \times \frac{1}{2^3}=412.5mV
    \end{equation}
    Da \o nsket verdi ut av DAC er 0-140mV deles utgangssignalet ned ved hjelp av en spenningsdeler, det velges verdier p\aa\ motstandene ut fra formel:
    \begin{equation}
    V_X=\frac{R_X}{R_T}V_S
    \end{equation}
    Der \o nsker $V_X$ er 140mV og $V_S$ er 3.3V. Ved $R_X$ p\aa\ $90k\Omega$ og $R_T$ p\aa\ $1.87M\Omega$ beregnes en teoretisk maks utgang p\aa\ 139mV. Dette gir da motstander p\aa\ $90k\Omega$ og $1.78M\Omega$, og et delingsforhold p\aa\ 0.0481. Dette gir nye teoretiske intervaller p\aa\ $\Delta V=19.8mV$. \\
    Siste del av DAC er en buffer p\aa\ utgangen, dette for \aa\ ha en lav utgangsmotstand.
    
    Ved hjelp av simuleringsprogrammet LTspice\autocite{spice} er designet testet for verdier f\o r og etter buffer, se tabell \ref{tab:simr2r}. Videre er krets realisert ved hjelp av perfboard, og m\aa linger er tatt p\aa\ denne kretsen for \aa\ vertifisere simulerte resultater, se tabell \ref{tab:maalr2r}.
    \begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Simulerte utgangsverdier}
    \begin{tabular}{l|l|l}
    Kontrollsignal & Med buffer[mV] & Uten buffer [mV]\\
    \hline
    \hline
   	000 & 22 & 1\\
    \hline
    001 & 27.3 & 20.4\\
    \hline
    010 & 40.3 & 40.3\\
    \hline
    011 & 60 & 60\\
    \hline
    100 & 79.8 & 79.8\\
    \hline
    101 & 99.5 & 99.5\\
    \hline
    110 & 119.3 & 119.3\\
    \hline
    111 & 139 & 139\\
    \end{tabular}
    \label{tab:simr2r}
    \end{table}
    
    \newpage
    
    \begin{table}[h]
    \centering
    \caption{M\aa lte utgangsverdier}
    \begin{tabular}{l|l|l}
 	Kontrollsignal & Med buffer[mV] & Uten buffer [mV]\\
    \hline
    \hline
   	000 & - & 0\\
    \hline
    001 & - & 20.1\\
    \hline
    010 & - & 40.0\\
    \hline
    011 & - & 60.2\\
    \hline
    100 & - & 79.8\\
    \hline
    101 & - & 99.9\\
    \hline
    110 & - & 119.9\\
    \hline
    111 & - & 140.2\\
    \end{tabular}
    \label{tab:maalr2r}
    \end{table}
    
    \begin{figure}[h]
  	\centering
  	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	xlabel={Kontrollsignal},
	ylabel={ Utgangsspenning [mV]},
	xmin=0, xmax=7,
	ymin=0, ymax=150,
    xtick={0,1,2,3,4,5,6,7},
	xticklabels={000,001,010,011,100,101,110,111},
	ytick={25,50,75,100,125,150},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true,
    xmajorgrids=true,
	grid style=dashed,
	]
    
    \addplot[
	color=red,
    	smooth,
	]
	coordinates {
    (0,22)(1,27.3)(2,40.3)(3,60)(4,79.8)(5,99.5)(6,119.3)(7,139)
	};
    \addlegendentry{Med Buffer}
    \addplot[
	color=blue,
    	smooth,
	]
	coordinates {
    (0,1)(1,20.4)(2,40.3)(3,60)(4,79.8)(5,99.5)(6,119.3)(7,139)
	};
    \addlegendentry{Uten buffer}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
    \caption{Simulert utgangsverdi fra R-2R ladder}
    \label{fig:grafr2r}
    \end{figure} 
    
    Ser av m\aa linger p\aa\ simulert og realisert krets at R-2R ladder og spennigsdeler oppf\o rer seg som forventet, med en maksimal utgang p\aa\ 140mV og intervall p\aa\ tiln\ae rmet 20mV.
    P\aa\ grunn av buffer kommer ikke utgangssignalet helt ned til 0V, se figur \ref{fig:grafr2r}, men da dette er en volumstyring, vil dette ikke p\aa virke resultatet i noen vesentlig grad.
    
    
    \begin{figure*}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/slider.pdf}
    \caption{Krets for styring av slider-bryter.}
    \label{fig:slider}
    \end{figure*}
    \newpage
    \subsection{Styring av slider-bryter}
    P\aa\ BB-Pro er det benyttet en '4 Position Slide Selector Switch, 10 pin', til \aa\ sl\aa\ av og p\aa\ boksen, i tillegg til \aa\ velge hvilke frekvensom\aa de de ultrasoniske lydene skal ligge i.
    Denne bryteren fungerer ved \aa\ kortslutte mellom to og to pinner, eksempelvis s\aa\ vil posisjon helt til venstre i kretsen kortslutte mellom Pin1 og Pin 2, og mellom Pin 9 og Pin 10. Videre er Pin3 koblet til VCC, som er 12.4V, og Pin8 er koblet til jord. Pin2 og Pin 4, samt Pin3 og Pin5 er koblet sammen p\aa\ eksisterende PCB, med det er valgt \aa\ inkludere dette ogs\aa\ p\aa\ denne kretsen for \aa\ illustrere dette tydligere, se figur \ref{fig:slider}. Der er da de ti Pin punktene i figuren som skal loddes til hvor eksisterende pinner fra slider-bryter er koblet til. Slider-bryter m\aa\ loddes av, de det kun kan v\ae re valgt en posisjon for videre logikk.
    Det vil benyttes totalt \aa tte NMOS-transistorer for \aa\ styre bryteren, hvor fire kontrollbit styrer to transistorer hver, dette for \aa\ emulere hvordan bryteren oppf\o rer seg mekanisk, se tabell \ref{tab:sliderbit}. Det er her valgt NMOS da det er to transistorer som skal styres med det samme kontrollsignalet, og to transistorer i parallell ville kunne f\aa tt for liten str\o m p\aa\ base, om BJT hadde blitt benyttet.
    
    \begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Posisjon funksjon}
    \begin{tabular}{l|l}
    Bit & Funksjon\\
    \hline
    \hline
   	0 & Av \\
    \hline
    1 & P\aa\ og h\o ye frekvenser\\
    \hline
    2 & P\aa\ og medium frekvenser\\
    \hline
    3 & P\aa\ og lave frekvenser
    \end{tabular}
    \label{tab:sliderbit}
    \end{table}
    
    \clearpage
    \subsection{Programmering av Raspberry Pi}
    De tre fjernstyringskretsene benytter totalt 20 kontrolbit, hvor hver bit vil tilsvare en GPIO-pinne p\aa\ Raspberry Pi, se figur \ref{fig:pi} og tabell \ref{tab:pi}.
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/PI.pdf}
    \caption{Raspberry Pi GPIO oppkobling.}
    \label{fig:pi}
    \end{figure}
    
    \begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Raspberry Pi}
    \begin{tabular}{l|l}
    Navn & Pinne\\
    \hline
    \hline
   	DIP\_00 & GPIO02 \\
    \hline
    DIP\_01 & GPIO03\\
    \hline
    DIP\_02 & GPIO04\\
    \hline
    DIP\_03 & GPIO17\\
    \hline
   	DIP\_04 & GPIO27 \\
    \hline
    DIP\_05 & GPIO22\\
    \hline
    DIP\_06 & GPIO10\\
    \hline
    DIP\_07 & GPIO09\\
    \hline
   	DIP\_08 & GPIO11 \\
    \hline
    DIP\_09 & GPIO05\\
    \hline
    DIP\_10 & GPIO06\\
    \hline
    DIP\_11 & GPIO13\\
    \hline
    DIP\_12 & GPIO19\\
    \hline
    VOLUM\_0 & GPIO14\\
    \hline
    VOLUM\_1 & GPIO15\\
    \hline
    VOLUM\_2 & GPIO18\\
    \hline
   	SLIDER\_00 & GPIO12 \\
    \hline
    SLIDER\_01 & GPIO16\\
    \hline
    SLIDER\_02 & GPIO20\\
    \hline
    SLIDER\_03 & GPIO21\\
    \end{tabular}
    \label{tab:pi}
    \end{table}
    
    \newpage
    P\aa\ Raspberry Pi benyttes Node-Red for \aa\ styre GPIO-pinner, samt lage en GUI for interaksjon, denne GUI er da tilgjengelig p\aa\ f\o lgende URL: 
    $$xxx.xxx.xxx.xxx:1880/ui$$
    Der 'xxx.xxx.xxx.xxx' er Raspberry Pi sin IP, '1880' er porten Node-Red benytter og 'ui' er GUI. Ved \aa\ utelate 'ui' i adressen, kommer man til Node-Red flow. Her har man mulighet til \aa\ konfigurere, se figur \ref{fig:flow} for Node-Red flow benyttet mot eksisterende fjernstyringskretser, med GUI i figur \ref{fig:noderedui}. Node-Red flow finnes ogs\aa\ i st\o rre versjoner i Vedlegg D.
    Disse er laget som enkle prototyper, uten interaksjon mot webkamera og eksisterende webserver.
    
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[h]{0.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/DIPflow.png}
    \end{subfigure}
   	\begin{subfigure}[h]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/VOLUMflow.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[h]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/SLIDERflow.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Node-Red flow for fjernstyrigskretser, med brytere i GUI til venstre i bilde, Node-Red funksjoner i gult, og GPIO-pinner til h\o yre.}
    \label{fig:flow}
    \end{figure}
    
    \newpage
    
    Node-Red flow er satt opp for \aa\ enkelt kunne representere grafiske menyer bin\ae rt p\aa\ GPIO-pinner. Dette oppn\aa s p\aa\ to m\aa ter. Ved valg av lyder og tilfeldig modus velges av eller p\aa\ ved brytere. For valg der enkle 'av og p\aa\'-muligheter ikke er nok, som frekvensomr\aa de, dag- og nattmodus, og volum, er det benyttet en enkel integer til bin\ae rkonvertering, hvor hvert valg har en tilh\o rende integerverdi, og denne verdien blir konvertert ved hjelp av enkle 'true' og 'false' blokker i Node-Red, som ved en input gj\o r sender ut '1' eller '0' uanhengig av hva som blir sendt inn i blokken. Det er benyttet en 'switch' blokk for \aa\ tolke signalene fra GUI, og rute disse til rett 'true' og 'false' blokker.
    \par 
    'Interval tid' har fire muligheter, 'Ekstra lang', 'Kort', 'Medium' og 'Lang'. Disse fire valgene har da en integerverdi knyttet til seg, '0', '1', '2' og '3'. Ved valg 'Medium' vil verdien '2' sendes til 'switch' blokken, og denne vil sende et signal videre p\aa\ utgang tre. Denne utgangen er videre koblet til en 'true' og en 'false' blokk, hvor 'true' er koblet til 'DIP\_09' og 'false' er koblet til 'DIP\_08', og gir totalt bitm\o nster '10', som tilsvarer intergerverdi '2'. Samme logikk er benyttet p\aa\ 'Dag/Natt' valg, og p\aa\ 'Volum'. 'Volum' har da \aa tte interval, hvor disse konverteres til en bin\ae r verdi p\aa\ samme m\aa te, men da presentert ved tre bit.
    \par
    'Funksjon' tilknyttet slider-bryter er satt opp ved hjelp av fire bit 'one-hot' logikk\autocite{bokonehot}. Dette da slider-bryter kun skal ha en aktiv modus om gangen, og denne er satt opp ved hjelp av fire kontrollbit. Da det ogs\aa\ er fire moduser vil disse presenteres som vist i tabell \ref{tab:sliderflow}.
    
    \begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Posisjon funksjon}
    \begin{tabular}{l|l}
    Funksjon & Bitm\o nster\\
    \hline
    \hline
   	Av & 0001\\
    \hline
    P\aa\ og h\o ye frekvenser & 0010\\
    \hline
    P\aa\ og medium frekvenser & 0100\\
    \hline
    P\aa\ og lave frekvenser & 1000
    \end{tabular}
    \label{tab:sliderflow}
    \end{table}
    
    \newpage
    
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/noderedui.png}
    \caption{Node-Red GUI.}
    \label{fig:noderedui}
    \end{figure}
    
    \newpage
    \subsection{Alternativ l\o sning og fremtidig arbeid}
    Som en alternativ l\o sning, vil det skisseres et alternativ hvor flere av de eksisterende elementene best\aa r, men BB-Pro blir byttet ut mot software p\aa\ Raspberry Pi. Denne l\o sningen vil benytte seg b\aa de av fuglelyder og av et st\o yteppe, da med mulighet for \aa\ velge mellom de to, og eventuelt hvilke fuglelyder som skal brukes, dersom denne muligheten velges.
    \par
    Webkamera og webserver fungerer uavhengig av valg mellom BB-Pro og alternativ l\o sning, det samme gjelder mulighet for tilkobling igjennom 3G-modem. Beregningene for forbruk fra Raspberry Pi vil bli noe lavere p\aa\ grunn av behovet for GPIO-pinner ikke lenger er tilstede. Solcelleanlegg med batteri kan fortsatt benyttes, da med spenningsregulator mot Raspberry Pi.
    \par
    Videre trenger man en l\o sning mot h\o yttalere, eksisterende moduler fra produsenter som HiFiBerry\autocite{hifiberry} st\o tter tilkobling av de fleste typer h\o yttalere, da innenfor 20Hz- til 20kHzomr\aa det. Da det er tenkt et 'st\o yteppe' er dette vurdert til akseptabelt. Dette er moduler som kobles direkte til Raspberry Pi, og disse kommuniserer sammen ved hjelp av GPIO-pinner. Funksjonalitet rundt disse er st\o ttet av Raspian i oppdaterte versjoner.
    \par
    Funksjonalitet med dag/natt modus kan l\o ses ved hjelp av lyssensorer, dette kan ogs\aa\ utvides med sensorer for regn og temperatur, og dermed ha egne lydlooper p\aa\ vinter og sommer, da fuglesammensettning kan v\ae re forskjellig.
    
    \newpage
    \section{Diskusjon av resultater}
    Det vil f\o rst ses p\aa\ avgrensede deler av oppgaven, f\o r en helhetsvurdering vil gj\o res etter dette, i kapitel 'Konklusjon'. Fokus p\aa\ vurderingen vil ligge p\aa\ om det er lett implementerbart p\aa\ flere enheter, robusthet og teknisk kompleksitet, i tilfelle noe skulle g\aa\ galt etter installasjon.
    
    \subsection{Oppkobling av fysisk utstyr}
    Ved oppkobling av utstyr inng\aa r solcelleanlegg med batteri og spenningsregulator mot Raspberry Pi, inkludert 3G-modem og webkamera. Software og videre bruksomr\aa de til Raspberry Pi vurderes i senere kapittel.
    \par 
    Av figur \ref{fig:grafsol} side \pageref{fig:grafsol} vises hvor mye solinnst\aa ling vil variere i Oslo. Av dette er det ikke gjennomf\o rbart med en fjernstyringsenhet som driftes kun av solceller, med midre det er en stor batteripakke som st\aa r for drift i vinterm\aa neder. Avhengig av hvor mye utstyr som kobles opp, da av eksterne kretser og lignende, vil eksisterende solcellepanel kunne benyttes fra midten av april til august. Noe lenger om det kun benyttes Raspberry Pi i endelig l\o sning, og ikke BB-Pro. Det er da ikke tatt stilling til tap rundt lading av batteri, og utladning av batteri som vil skje over tid.
    \par
    Spenningsregulator fungerer som \o nsket, og er uavhengig av videre valg av l\o sning, og det er da kun behov for denne om drift fra solcelleanlegg \o nskes.\\
    3G-modem fungerer ogs\aa\ som \o nsket, men det er behov for \aa\ knytte webserver opp mot et domene eller liknende, for en l\o sning som f\o les mer fullstendig.
    \par 
    N\aa r det gjelder webkamera med medh\o rende webserver kunne dette v\ae rt utvidet med mulighet for direkte videooverf\o rning, og videre med logging av n\aa r det detekteres bevegelser. N\aa v\ae rende l\o sning med kun et bilde med en 'timestamp' vist p\aa\ en webserver er valgt p\aa\ grunn av at dette ikke krever mye plass p\aa\ Raspberry Pi, da bilder overskrives. En l\o sning hvor nye bilder lagres med unike navn, som dato og klokkeslett lagt til i filnavn, vil v\ae re problematisk om det ikke er mulighet til \aa\ slette disse lokalt. Andre muligheter er logging av bevegelse i en egen fil, uten bilder, problemet med dette er da at det ikke er noen mulighet for \aa\ sjekke om det har v\ae rt fugler som er detektert, eller noe annet. Min kjennskap til \aa\ benytte bildebehandling til \aa\ gjenkjenne objekter stopper ved figurer og farger, og gjenkjenning av fugler ville da blitt et for stort tidsluk, men ikke umulig med tanke p\aa\ hvor langt eksempelvis Google har kommet med bildegjenkjenning\autocite{google}. Problematikk rundt overv\aa kning av personer er heller ikke tatt stilling til ved denne l\o sningen, da det eksempelvis p\aa\ industritak kan v\ae re arbeid som til tider foreg\aa r i synsfeltet til webkamera.
    
    \newpage
    \subsection{Fjernstyringskretser}
    Med fjernstyringskretser menes de tre kretsene designet for \aa\ muliggj\o re fjernstyring a BB-Pro, dette inkluderer da DIP-brytere, volumstyring og slider-bryter.
    Opprinnelig var det \o nsket en l\o sning som lot seg 'klikke' p\aa , for eksempel 3D-printing av et skjold som kan legges over eksisterende brytere, og da ved hjelp av servomotorer og lignende som kunne ha styrt de mekaniske bryterene ved hjelp av digitalt kontrollerte signaler.
    \par
    Da en l\o sning med 3D printet skjold raskt viste seg \aa\ v\ae re uhensiktsmessig, blant annet p\aa\ grunn av eksisterende mekaniske brytere, og da spesielt DIP-brytere som krever en n\o yaktig og relativt stor kraft for \aa\ sl\aa\ av og p\aa\, falt valget p\aa\ en l\o sning hvor det istedet for \aa\ fjernstyre eksistrende mekaniske brytere, kobles disse ut, og nye digitaltstyrte krester erstatter disse.
    Dette gir da en l\o sning som ikke er lett implementerbar, da det kreves lodding og fjerning eksisterende koblingspunkter mellom mekaniske brytere og resten av PCB.
    \par
    Det oppst\aa r ogs\aa\ problemer i overgangen mellom ny og gammel teknologi, da BB-Pro benytter 5V TTL, mens Raspberry Pi benytter 3.3V. Dette gir utfordringer ved styring av DIP-brytere og slider-bryter, hvor det \o nskes \aa\ kortslutte mellom to punkter p\aa\ eksiterende PCB. Dette lar seg gj\o r som vist i figur \ref{fig:dip} p\aa\ side \pageref{fig:dip} ved hjelp av BJT, eller som vist i figur \ref{fig:slider} p\aa\ side \pageref{fig:slider} ved hjelp av CMOS-tranistorer. Ved begge l\o sninger er kontrollbit fra Raspberry Pi 3.3V, men et signal p\aa\ 5V fungerer bedre, p\aa\ grunn forhold mellom 'gate' og 'source' hos CMOS, og mellom 'base' og 'collector' hos BJT. Prinsippene kan likevel benyttes, og det er mulig \aa\ benytte op-amper til spenningsforsterkning f\o r hver tranistor, men dette gir mye mer komplekse kretser, og det vil ogs\aa\ \o ke effektforbruket.
    \par 
    Fjernstyringskretsen med minst problemer er styringen av volumkontroll, da med en egendesignet DAC med spesialtilpasset spenningsniv\aa\ p\aa\ utgangen ved hjelp av spenningsdeler. Det var ikke mulig \aa\ skaffe gode nok rail-rail op-amper med nok n\o yaktighet i lave spenningsniv\aa er i tide, og det mangler dermed m\aa linger etter buffer i realisert krets, da denne er koblet opp uten buffer.
    \par 
    P\aa\ grunn av usikkerhet rundt endelig valg, er det kun benyttet testklemmer mot eksisterende PCB, dette for \aa\ ikke skade PCB un\o dvendig.
    
    \newpage
    \subsection{Raspberry Pi}
    Raspberry Pi ble tidlig valgt som hjernen i fjernstyringsenheten, dette p\aa\ grunn av sin fleksibilitet i forhold til GPIO-pinner, billig pris og WLAN i tillegg til mulighet for USB 3G-modem. Det er ogs\aa\ mange moduler ferdig laget. I tillegg er utvidelsesmuligheten mange, og ved hjelp av Node-Red lette \aa\ implementere.
    Aspekter som drift og sikkerhet er ikke tatt stilling til i l\o sning, Raspberry Pi kan ikke sidestilles med hardware ment for industri til ti ganger h\o yere pris, og en l\o sning mot et mer profesjonelt marked egnet Raspberry Pi seg derfor d\aa rlig til, med tanke p\aa\ blant annet p\aa literlighet og robusthet mot ytre p\aa kjenninger.
    \par
    Det Raspberry Pi derimot passer godt til er prototyping, hvor konsepter kan testes p\aa\ billig hardware og gratis software. Det er benyttet en webserver satt opp ved hjelp av Python, og et webgrensesnitt ved hjelp av Node-Red, disse fungerende uavhengig av hverandre. Fordelen  med dette er at om den ene skulle stoppe, kan enheten fortsatt n\aa s. Etter en periode med testing ville nok et valg ha falt p\aa\ enten en ren Node-Red GUI eller et webinterface satt opp ved hjelp av annen software. Dette er aspekter som det ikke har v\ae rt nok tid til \aa\ se p\aa .
    
    \subsection{Alternativ l\o sning}
    P\aa\ grunn av utfordringene ved \aa\ fjernstyre BB-Pro p\aa\ en god m\aa te vil en ny l\o sning, med fokus p\aa\ fjernstyring fra starten av kunne gi et mye bedre sluttprodukt, enn ved \aa\ modifisere et eksisterende til \aa\ gj\o re noe det ikke er designet for.
    En l\o sning hvor kun Raspberry Pi ogs\aa\ gj\o r det BB-Pro gj\o r i dag er derfor \aa\ foretrekke. Det som vil mangle er de ultrasoniske frekvensomr\aa dene, men med bakgrunn av informasjon i tabell \ref{tab:fugler} side \pageref{tab:fugler} er ikke disse frekvensene h\o rbare for de aller fleste fugler, og effekten er dermed ogs\aa\ tvilsom.
    
    \newpage
    \section{Konklusjon}
	Fjernstyring av BB-Pro er mulig, men dette krever modifikasjoner p\aa\ eksisterende PCB som ikke er hensiktsmessig \aa\ delegere til sluttbruker. Det vil heller ikke v\ae re hensiktsmessig med tanke p\aa\ mulige skader p\aa\ PCB og at det vil v\ae re sv\ae rt vanskelig \aa\ endre tilbake, da det krever b\aa de fjerning av eksisterende brytere, og lodding av nye tilkoblingspunkter. 
    \par
    En l\o sning hvor det lages en ny enhet fra bunnen av er derfor \aa\ foretrekke, da dette tillater mer funksjonalitet og en h\o yere grad av tilpasning til den enkelte situasjon n\aa r det gjelder hvilke fuglelyder som skal benyttes, og eventuelt andre teknikker som et 'st\o yteppe'.
    \par
    Ved bruk av Raspberry Pi er fjernstyring ogs\aa\ mulig, da enheten kan kobles til WLAN, LAN eller mobilnettet.
    \par
    Mulighetene for utvidelser er ogs\aa\ store i en enhet basert p\aa\ Raspberry Pi, da det kan implementeres b\aa de v\ae rstasjoner og viltkamera uten store endringer i software.
   	
    \clearpage
    \nomenclature{DAC}{Digital-to-analog converter}
	\nomenclature{DIP}{Dual in-line package}
    \nomenclature{PCB}{Printed circuit board}
    \nomenclature{R-2R}{Motstandsnettverk laget av to repeterende motstandsverdier}
    \nomenclature{3G}{Tredje generasjon mobiltelekommunikasjon}
    \nomenclature{USB}{Universal serial bus}
    \nomenclature{WLAN}{Wireless local area network}
    \nomenclature{CMOS}{Complementary metal–oxide–semiconductor}
    \nomenclature{NMOS}{N-type metal-oxide-semiconductor}
    \nomenclature{PMOS}{P-type metal-oxide-semiconductor}
    \nomenclature{BJT}{Bipolar junction transistor}
    \nomenclature{LED}{Light-emitting diode}
    \nomenclature{op-amp}{Operational amplifier}
    \nomenclature{IC}{Integrated circuit}
    \nomenclature{TTL}{Transistor-transistor logic}
    \nomenclature{LSB}{Least significant bit}
    \nomenclature{MSB}{Most significant bit}
    \nomenclature{NPN}{Type BJT, P-dopet 'base'}
    \nomenclature{PNP}{Type BJT, N-dopet 'base'}
    \nomenclature{VCC}{Voltage common collector}
    \nomenclature{LAN}{Local area network}
    \nomenclature{GUI}{Graphical user interface}
    \nomenclature{UI}{User interface}
    \nomenclature{URL}{Uniform resource locator}
    \nomenclature{IP}{Internet protocol}
    \nomenclature{GPIO}{General-purpose input/output}
    \nomenclature{HTML}{HyperText Markup Language}
    \nomenclature{ID}{Identifier}
    \nomenclature{SIM}{Subscriber identity module}
    
 
	\printnomenclature
    
    \newpage
    \printbibliography[heading=bibintoc,title={Referanseliste}]
    \onecolumn
    
    \clearpage
    \appendix
    \subsection{Pythonkode}
    \lstinputlisting[language=Python]{code/motion_stamp.py}
    \lstinputlisting[language=Python]{code/Webserver.py}
    \newpage
    \subsection{HTML-kode}
    \lstinputlisting[language=html]{code/index.html}
    \subsection{Bashscript}
    \lstinputlisting[language=bash]{code/rpi3bac.sh}
    \newpage
    \subsection{Node-Red flow}
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/DIPflow.png}
    \caption{Node-Red flow for styring av DIP-brytere}
    \end{figure}
    \newpage
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/VOLUMflow.png}
    \caption{Node-Red flow for volumkontroll}
    \end{figure}
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/SLIDERflow.png}
    \caption{Node-Red flow for styring av slider-bryter}
    \end{figure}
    
    
\end{document}



